對北京「不忠」，台灣人在澳洲職場受挫

DAMIEN CAVE, 許秀中
2018年2月19日
當被老闆問及台灣是否是中國的一部分之後，19歲的段曼姿被一家雪梨的餐廳解僱。
當被老闆問及台灣是否是中國的一部分之後，19歲的段曼姿被一家雪梨的餐廳解僱。 DAVID MAURICE SMITH FOR THE NEW YORK TIMES
澳洲雪梨——那是楊雅婷在雪梨一家燒烤餐館工作的第二個星期。一位客人問她是否是中國人。「不，我是台灣人，」她說。

她從中國大陸來的老闆再也沒有排過她的班。

段曼姿說她的忠心測試來得竟然更快：當她第一天在雪梨市郊一家火鍋餐廳上班時，她的經理在對講機上用普通話問她，「台灣是不是中國的？」「當然不是，」她回答。

半小時後，她被解僱了。

廣告

中國的強勢早已在澳洲敲響警鐘。政府官員警告，北京干涉澳洲內政的程度遠遠超過公眾認知。但是楊小姐、段小姐以及很多其他人的事例，顯示了中國民族主義也在影響著私人企業。在一些案例中，這些中國私人企業被控歧視。

澳洲的公平工作法明文規定，僱主不可因「政治觀點、國家出身或社會根源」而歧視一名員工或潛在員工。但是專家和來自台灣的務工者們說，這恰恰是很多中國老闆正在做的事情，而且此類行為幾乎沒有後果。

「這種情況變得越來越明顯了，」香港浸會大學的台灣社會學家李耀泰說。他曾研究過赴澳的中國移民和他們的工作環境。「中國民族主義在抬頭，但是澳洲政府並沒有什麼重大的相應措施；一切都很含糊不清。」

解僱段曼姿的雪梨餐廳「胡同涮肉」。
解僱段曼姿的雪梨餐廳「胡同涮肉」。 DAVID MAURICE SMITH FOR THE NEW YORK TIMES
在中國崛起的過程中，幾乎沒有其他國家像澳洲得益這麼多。今年已經是澳洲的經濟連續第27年增長，不曾衰退。很大程度上，這都是仰仗於中國的貿易和投資。

但是跟著中國資金一起來的還有中國移民。在過去十年裡，數十萬中國大陸移民定居澳洲。他們中的許多人帶來了生意點子，但也帶來了強調中國統一的意識型態，視台灣為一個1949年叛出的省份。

同時，中國政府正在強化對不承認「一個中國」政策的個人或企業的打擊——從人權活動者到像萬豪連鎖酒店這樣的公司——許多海外華人在個人層面上自覺擔起了相似的打擊任務。

廣告

他們的努力讓人覺得中國無處不在：對於任何自認為是台灣人，支持台灣獨立，甚至曾因疏忽將台灣稱為國家的人來說，中國的意識型態像是永不散開的霧霾，已經變成一種威脅性極強，並絕不鬆懈的存在。

在澳洲，來自台灣的服務業工作者、專業人士和學生都講到了與大陸同事或朋友聚會時，大家會默認中國和台灣是同一個國家的情況。

反對意見並不受歡迎。

「即使非常親台的人也不想公開讓別人知道，」35歲的台灣學者黃呂琛說。他去年協助組織了雪梨台灣日嘉年華會。「自我審查是真的存在。」

一些台灣人解釋說，大多數民族主義的中國人都是「玻璃心」，很容易被不同意見觸怒。

另一些人說，也有許多台灣人認為台灣是大陸的一部分。基於大陸能夠帶來的經濟利益，良好的兩岸關係十分必要。

「談政治對生意不好，」65歲的台灣人郭忠和說。他是雪梨北部一家餐館的老闆。「大家的情緒都會變得很激動。」

廣告

但是對很多人來說，沉默來源於恐懼。澳洲政府和移民社團都越來越擔憂，中國政府正在澳洲監聽、監視，並淮備好對那些不走共產黨路線的人施壓。

林柏梧是澳洲台灣同鄉會的主席。他說在2016年的雪梨台灣日嘉年華會期間，有幾個疑似中國間諜的人在活動期間對著與會者拍照。

根據報導，在澳洲高校學習的中國學生也被他們的同學嚴密監控。中國學生稱，不論是在課堂上、工作中還是在社群媒體上，在台灣問題上和北京保持一致的壓力越來越大。

雪梨台灣學校裡的孩子。這裡的週末課程主要是關於語言和文化的。
雪梨台灣學校裡的孩子。這裡的週末課程主要是關於語言和文化的。 DAVID MAURICE SMITH FOR THE NEW YORK TIMES
「問題在於，中國政府和其擁護者認為雪梨就是北京，」林柏梧說，他是一位在1990年來到澳洲的商人。「監視和干涉活動越來越多，他們也變得越來越高明。」

居住在澳洲，但在中國大陸出生的人口增速極快——自2006年起增長了一倍，於2016年達到51萬人——與此同時，在澳台灣人口一直在大陸人口的十分之一弱左右徘徊，不平衡由此出現。中國企業主可以很容易地讓台灣務工人員感到脆弱和被排擠。

林先生說，對於在中國還有家庭和商業利益的中國移民來講，歧視可能是一個「切入點」，是一種向北京表忠心的方式。

從段曼姿的經歷中，可以看出這種權力格局是如何運作的。

在1月9日被解僱當天，她在臉書上用她在澳洲常用的名字Winnie發帖，點出這家餐廳的名字「胡同涮肉」和當時的經理「哈總」。這個帖子迅速竄红，她的故事也變成了一起公眾事件。

中國官方媒體《環球日報》在次日發表文章問它的讀者：「大陸網友們，這事，你怎麼看？」

然後，編輯不留餘地地補充道，《環球日報》「想去雪梨，給『哈總』點個讚！」

雪梨的查茨伍德區很受中國移民的歡迎。這裡在中國大陸出生的人口達到約51萬，自2006年起增長了一倍多。
雪梨的查茨伍德區很受中國移民的歡迎。這裡在中國大陸出生的人口達到約51萬，自2006年起增長了一倍多。 DAVID MAURICE SMITH FOR THE NEW YORK TIMES
十餘家中國媒體轉載了這篇文章。

幾天後，涉事餐廳在中國版的Twitter平台微博上表示，「能來咱鋪子裡站一站的人，那是緣分人；能到咱鋪子裡坐一坐的人，那是瞧得起咱的人；能到咱鋪子裡吃飯的人，那是照顧咱的人。」

這條微博的評論區充滿了讚美和表示會前來就餐的承諾。

在上週的午餐高峰時段，這家餐廳內人滿為患。

被問到關於段曼姿的離開，一位年輕的經理說，「公司說這件事情我們不回應。」

29歲的段曼姿在採訪中說，社群媒體上的其他評論都很支持她。

「大家都有相似的經歷，」她說。

這包括28歲的張鼎達，一位在墨爾本工作的美髮師。張鼎達說之前有一位髮廊老闆本來顯得很想僱傭他，可當他提起自己是台灣人之後，髮廊就再沒回音了。

26歲的廖簡德（音）曾和一位顧客起了衝突。她說2016年，當她在一家鞋店工作時，她被問到台灣是否屬於中國。一名中國留學生在聽到她的回答後怒斥了她。

「她突然大吼用手指著我，」廖簡德說。「事後我默默覺得很委屈，很不受尊重而掉淚。」

很多來自台灣的務工人員描述過相似的經歷，他們中大部分人都是持打工度假簽證的年輕女性。

每年，超過一萬兩千名打工度假簽證持有者從台灣來到澳洲。眾所周知，這一人群往往屬於工資達不到最低標淮的弱勢群體。澳洲公平工作調查專員(Fair Work Ombudsman)已經在評估對各類僱主的處罰力度，重點保證這一群體可以拿到合法工資。

然而，一位公平工作調查專員的發言人說，該組織還未採取任何手段來制止因政治觀念造成的，對來自台灣或其他地區務工人員的歧視。

澳洲台灣同鄉會的林柏梧和很多其他來自台灣社區的人都表示，澳洲必須為解決這個問題作出更多努力。

否則的話，林柏梧說，中國將會繼續腐蝕澳洲「機會均等」的民主和平等的文化。

「他們在幫中國抹去台灣和澳洲共享的價值：民主、人權和法制，」林柏梧在雪梨一間充滿了簡體字招牌的商場裡說，「這是無形的，但這是根本的。」

堂堂中國人居然要係澳洲向北京
表忠誠
太不像樣了
都他媽的是賣國賊

中國餐館代表成個澳洲職場？

自己去搵D中國人老闆嘅工打, 有病

今年已經是澳洲的經濟連續第27年增長，不曾衰退。很大程度上，這都是仰仗於中國的貿易和投資。

發緊夢打飛機就有你份.

你大陸人走撚晒無 30%, 全部人過得舒服 D 唔會樓都買唔起.

你大陸對澳洲無出口咩?

以下係大陸自己講既:

據澳大利亞統計局統計，2016年中澳雙邊貿易額為1040.7億美元，下降2.8%。其中，澳大利亞對中國出口599.1億美元，下降1.4%，佔澳大利亞出口總額的31.5%，降低0.9個百分點；澳大利亞自中國進口441.6億美元，下降4.5%，佔澳大利亞進口總額的23.3%，提高0.2個百分點。澳大利亞與中國的貿易順差157.6億美元，增長8.3%。截止到12月，中國繼續保持為澳第一大貿易夥伴、第一大出口目的地和第一大進口來源地。

$157.5 億淨流入好多咩? 2016 年澳洲 GDP 係 $1.205 萬億 USD.

無澳洲保你中國人入黎唔會比人清算, 你中國 D 錢流到去邊?
未計比你班柒頭讀書學野, 咁撚叻今日開始唔好再向外輸出人口. 咁撚叻鎖國打飛機啦 讀書時就買樓, 死返去就賣樓賺撚埋 D 錢.

自己睇啦, 係呀無撚左中國澳洲陸沉啦

澳洲係咪好多大陸狗

佢哋好聚居，你唔去嗰啲區就無乜

D支那狗真係好撚無撚聊
屌你捧餐姐，係咩國家既人有乜撚野所謂
全世界認撚哂做支那狗好唔好

支那西

傻仔 講下大話洗死